記住我哋寫嘅係粵文，唔係口語！

【光復粵文】（一）

以前讀中學嘅時候，中文阿sir成日同我讀：
「喂，柒頭，你篇作文有啲位太過口語化！下次轉返書面語！」
「無計，用慣咗……」
「吊你，下次改番好！」
講真，我唔鍾意叫粵語為口語，咁好似粵語只能停留喺「講」，唔可以書寫出嚟，「我手寫我口」。亦唔鍾意叫粵語做廣東話，比人感覺粵語只係廣東人用。

首先，同大家普及一吓粵文嘅基本知識。
世界上所有嘅語言都可以分成十一個語系，而粵文屬於漢藏語系。

而漢藏語系有四個分支，粵文屬於漢語族。

而漢語族有七大語言，分別係官話、湘語（湖南語）、贛語（江西語）、吳語（江浙語）、閩語（福建語）、粵語、客家話。而官話就係我哋平時叫嘅「中文/書面語」，而粵文就係我哋平時叫嘅「口語」。

其實所謂「方言」絕對有資格成為獨立語言！將「方言」作為母語使用者嘅人數大過唔少歐洲語言。例如，吳語使用者人數喺世界排名佔據第10位，粵語第15位，法文第18位，閩語第23位，波蘭語27位。[1]

更重要嘅係，「方言」之間嘅差異係大過歐洲諸語之間嘅差異！官話與粵語之間嘅差異，大過俄文、烏克蘭文及捷克文之間嘅差異。粵語與閩語之間嘅差異，大過瑞典文、挪威文及丹麥文之間嘅差異！

向大家介紹一個社會學嘅Term，「自發秩序」（Spontaneous order）。「自發秩序」就係集體人類無約束下自發去做嘅行為！例如？聖誕節，你會去食火雞、交換禮物。但係，無法例規定你一定要交換禮物，因為呢個係「風俗習慣」。「風俗習慣」就係一種「自發秩序」，人民約定俗成去做！
自由市場、端午節食糭、朝早講「早晨」等等，都係「自發秩序」嘅例子！

如果而家政府立法規定人民一定要信仰基督教，而你就去信教，呢個就唔係「自發秩序」。因為係政府強迫你信教，唔係民間「自發」！
平時我哋寫嘅CLS、dllm、jm9等等，都係「自發秩序」！
我哋無刻意去創造呢啲簡寫，就係因為有人覺得全寫太煩！而去整啲簡寫，然後其他人都有同樣嘅諗法，覺得全寫太煩！最後，大家約定俗成，以後「痴撚線」寫做CLS！呢個就係「自發秩序」！

而粵文就係香港人嘅自發秩序！英國殖民政府統治下嘅香港，官方對粵語不加任何管制，任其自由發展，並無法例規定香港人一定要講粵語，但香港人都會去講粵語，講粵語成為香港人約定俗成嘅共識！

喺台灣，台語一直係台灣人嘅「自發秩序」。國共內戰失利嘅國民政府，退守台灣，之後立法禁止台語，呢個行為就係破壞台灣人嘅「自發秩序」！香港中文DSE考試規定要以官話作答，呢個行為就係破壞香港DSE考生嘅「自發秩序」！

世界上好多民族嘅語言都係基於「自發秩序」！例如日文。當時漢字傳入日本，日本人就直接借咗漢字嚟做音標，然後日本人覺得漢字太繁複，好煩！再將漢字簡化，成為今日嘅日文！日文係大和民族嘅「自發秩序」，而粵文就係香港民族嘅自發秩序！
除咗語言，好多民族文化都係基於「自發秩序」！
簡單嚟講，「民族建構」就係基於「自發秩序學」！

有人認為，粵文係粗曠低俗！鄉下仔MK仔先用！我哋呢啲高級知識分子點會用？
十六世紀個陣，英文都仍然係方言鄉下話！著名英國哲學家Francis Bacon法蘭西斯·培根，寫書就用拉丁文，平時吹水就用英文。當時無人諗到，而家嘅世界名著《哈姆雷特》、《羅密歐與茱麗葉》及《李爾王》，會用英文寫！
「民族建構」係為咗未來！而家粵文係粗曠低俗，唔代表一百年後都係！更何況，而家粵文嘅發展基礎，比起當時嘅烏克蘭文及波蘭文都要好！

烏克蘭文係一個極好嘅例子！十九世紀嘅烏克蘭文，都係鄉下話！烏克蘭喺沙俄帝國嘅統治下，烏克蘭文被所有學校禁止！只有烏克蘭西部地區未被禁止。
如此烏克蘭語成為烏克蘭西部地區「自發秩序」！
但當時嘅烏克蘭大作家，如Nikolai Gogol果戈里都不屑用烏克蘭文，認為俄文比較高尚及標準，全部大作品都係用俄文寫！

喺呢個時候，與Nikolai Gogol果戈里同時期嘅一位詩人，騰空出世！

佢就係烏克蘭民族主義詩人Taras Shevchenko塔拉斯·舒夫真高！佢一生嘅大部分作品都堅持用烏克蘭文寫，作品水平極高，當時震撼咗整個烏克蘭。而家，佢喺烏克蘭被認為係現代烏克蘭語嘅奠基者，亦係一位烏克蘭民族英雄！喺烏克蘭首都基輔就有佢嘅雕像！

所以話，一個語言高級與否，好大程度取決於有冇大作品！好可惜，目前大部份嘅香港作家都未嘗試用粵文創作。
新文化運動嘅時候，就係因為有好多民國大師走去寫官話白話文，如胡適、徐志摩、魯迅、陳獨秀等等，最後成功大大提升官話白話文嘅地位，拋棄文言文！

我知道有啲中文系嘅文人可能會介意，認為自己寫得一手好古文，點解要放下身段，寫粵文？但連當時嘅民國大師都可以拋棄文言文，點解你唔可以？
一個高水平嘅人，無論寫咩文體，終究都係高水平！魯迅與梁啟超就係一個好例子。

光復粵文！

[1]《民族語》第15版

我之後仲會寫一篇關於粵文嘅文章，講吓港式粵文及粵文拉丁化！
Follow me if you like : )

聲明：此文並非嚴謹學術論文，只係通俗粗曠小品文。

【舊文重溫：有一個民族永遠都係我哋嘅敵人 - 民族仇恨 - 】

推薦幾個獨派論政/文宣 Pages
國是學會 :
香港獨立學社 :
Gear噏 :

推廣粵文嘅 Page/Website
港語學 :
粵典 :

P牌推唔郁
篇文通宵打

p牌路過，精神推下

「打柴」、「溫女」近年已經好少聽到。

幫推

OK

建國

屌好高質

TLDR

樓豬寫得幾好
我有俾心機睇㗎

其實所謂官話嘅地方 都有好多小數民族嘅方言 例如雲南嘅壯族、西雙版納嘅傣族 不過俾支共淡化

學術研究post

Ben sir都有講過粵語可以正統化，合約都可以用粵文寫

push

感激 !

推

推 香港族必定成功

推 高質
文化係要傳承，好多家長都覺得英文重要，搞到啲仔女唔識講廣東話，成件事錯哂

高汁要推

慣左手勢禁不推文

講嘅係粵文, 寫嘅係正體中文

高質

支持！
有無可能喺連登推廣標點符號

希望多啲人睇

呢排咁多獨立學社嘅人上嚟宣傳嘅

高汁

我淨係識打逗號句號引號

推！

夠用啦！

高質！

In 粵文 we trust我都堅持緊，希望可以多啲人一齊加入

Dse想取消聆聽說話都係想消滅埋粵語嚟中文科下嘅最後生存空間

捍衛粵文

高質！推

香港人正統化

推
粵文係必須要保留 當個個細路都學緊普通話
我地要令社會興起粵文 先有機會撥亂反正

tui

我係粵文人

有種語言叫白話文

啱

呢二日都睇緊有關粵語嘅資料
估唔到今日有人開post講解一下
一直對粵語文化超級鍾意
粵語呢項文化 好聽又特別 辨識度又高
其實好多外國人都鍾意粵語 （包括部分內地人）

眼見粵語開始比大陸入侵 開始消禁呢種聲音
真係好無奈 跟本就係文化清洗

粵語嘅優美同獨特
真係只有識聽識講嘅人先會深深了解到佢嘅韻味

寫嘅都係粵文，只不過粵文嘅載體係正體楷書漢字啫

冇寫「中文」好耐lu

香港話

I am a Hongkonger and i write Cantonese

其實以前連登都有post講過可唔可以將口語化寫作取代宜家既書面語

其實寫信比朋友既時候都會用粵文

多謝樓主用心整合、疏理、分享，幫你推5吓

推2

推3

推4

推推推

推5

勁撚到巴打

光復廣東話

班frd識聽但唔會用
我間唔中都講下

我00後

白話入文大家又點睇?

推 支持保護粵文

就連民族黨或者某啲本土派嘅文都係用緊官話，自己語言粵文都唔用，講咩捍衛本土、講咩香港獨立

我手寫我口，好耐之前已經講緊

推啊 有民族認同 先值得獨立

樓主我有個諗法，我一直想搵翻識講唔識寫既廣東話字，然後教翻香港人

你有咩睇法呢

///白族係中國其中一個少數民族，主要住喺雲南、貴州、湖南同湖北，人口186萬。///

有個正式嘅名，就無謂用俗稱啦

中文系表示：粵文完全無問題 支持！

大大力推👍

推!

推呀

要粵文多人用
一定要有規範
啲人成日講粵語無文法
其實一直都有 只係大家用慣咗先唔覺有

樓主好有心機
推

粵典做緊類似嘢，做一本屬於香港人嘅粵語字典

想間 粵文 英文係咩?
成日想同啲鬼佬講香港同台灣中國
寫嘅文字有啲唔同但係唔知點解釋

推！！ 好文！！

唔撚識粵文關我閪事

巴打講得好好 我中文系 成日都試緊用粵文寫文
奈何粵語有好多字嘅正寫係電腦打唔到

高質 推

寫得好

想問 粵文 英文係咩?
成日想同啲鬼佬講香港同台灣中國
寫嘅文字有啲唔同但係唔知點講

寫得好
推推推

首先要樓主打少啲感嘆號先

呢2種語言好似係泰文方言

pushh

推唔郁，但認同

係啊 同泰文同一個語系
好多基本字例如pronoun、動物名、某啲動詞都同泰文讀音好似

我自己寫嘢都會掙扎好耐
我手寫我口表達到嘅嘢多好多
但係我唯一未全部都改係因為自己未習慣到好多字都未有一個大多數人會用嘅寫法
甚至連我自己寫某啲字都會間中轉

呢排咁多高質文

tomato讀tomato定tomato
不用分那麼細

其實粤文入面，文言文既語法同用詞保留得好多

將cu中文系求其拉個出嚟寫粤文都正宗過90%正評既連登仔

其實係

有冇懷念肥絲大隻

打柴都仲有人講，溫女真係唔知咩黎。

唔錯

Cantonese

Push

推爆

我寫歷史文章都係用粵文寫
係投稿去台灣雜誌先譯做書面語

有樣野好重要
香港人成日見對方唔講廣東話就走去就佢講返蝗語
一定要講返廣東話
唔好令班支那人覺得落黎住唔洗學
大安旨意通街都講普通話

樓主借個位黎置頂可以嗎

要人要錢要資源！線下文宣全港大行動 重建文宣網絡

對唔住我認為始終粵文取代唔到書面語個種味道
但語言本來就無優次之分，我相信一定會有有才之士可以用粵文寫出優質文學作品
而家我覺得，係中小學中文科教育上（尤其係作文）應該專注返書面語先

打柴係咩

好正推

好文 推

高質支持，香港要建立自己嘅文化，同鄰國隔離，形成solidarity，建立香港民族。

推 保衛粵文文化
其實我地粵文 已經建立到 有聲有色有系統
只要大家堅持用 再用心教講育自己下一代 就得以保留

「咗」「嘅」「啲」「哋」

呢啲口字偏旁，造字原意就係口語，當初呢種造字原則其實好求其，根本冇諗到要入文，要入文一定要諗呢啲字係咪沿用

cls，咁難明嘅
咁即係寫cls係咪粤文，
定一定要寫痴撚線，
有啲得香港先會咁寫，
定其實係香港文。

最大問題係有好多成日講嘅字冇咩人識寫
例如:講嘢「甩咳」

需要有人整理好再不斷向人講解

樓主你破除咗「粵語寫唔到」呢個大話。

我想講「粵語係漢語系嘅一種」都係大話。粵語係百越古語嘅漢化後裔。

始終都係時間嘅問題

Lm

大佬你點分呀，係粵語樓下分書面語同口語，你點解會將粵文同口語放喺同一個層次分柝....

推！！！！！！好文

好似係第一個咁做

好文

well agree with it, Cantonese should be kept

摺埋、瓜咗、死火(對車嚟講)

寫得好！！

支持+推

fun

good

推一推

推左先睇 支持文字文化界起革命

好detailed

巴打寫得好好
他日光復香港, 一定要加粵文做官方語言

可能幾十年後粵文都可以取代到書面語
但我暫時仲係覺得兩種語言風格唔同，好難完全取代
仲有英文係咪都可以納入粵文寫作中？香港係雙語社會，一早慣左中英夾雜，係咪又可以一齊用？

香港話 英倫話

直接學粵文同文言

唔係粵文，係香港話

香港話就係香港話，並唔係粵語、廣東話咁簡單。香港話建構咗香港共同體想像及其引伸嘅文化體系。香港話混合咗中、英、日、泰等嘅詞匯，例如來自日語嘅老細，而有大量廣東話唔會用嘅字，如淆底、kai子等。同時，中國人嘅廣東話，就算係口語，你會發現佢哋嘅文法同我哋唔同，講嘢唔似口語而係似書面語。
香港作為雙層語言社會，用香港語創作嘅文化作品，如歌曲、電影我哋都要珍而重之。
要保衛文化、共同體身份，我哋就要幫香港話正名。

要打破香港話入文 = 唔夠得體、唔夠文藝呢個幻想。

香港社會有雙層語言，一種用喺正式場合嘅白話、書面語（標準語），一種用喺日常溝通嘅香港話（「方言」）。社會上，「標準語」嘅地位會被被認為係方言嘅語言高。

咁到底點解標準語嘅地位好似高啲？因為教學、文學作品嘅數量同標準化過程影響咗呢個社會。標準化過程就係政權定義嘅官方及全國語言、標準用字、句法等。香港試圖將香港話同中國話係標準語體系上統一，藉此消滅香港話同香港共同體意識。

必須要強調嘅一點係，用文言入文唔代表中國化。
我哋嘅語言有中國嘅要素唔代表我哋係中國人，我哋有我哋獨有嘅系統，排拒現有中國文化係因為佢對我哋現有系統有負面影響。我哋唔洗避違較書面語嘅用字，用文言寫作係無問題，只要你用得唔突兀。更何況中國對書面語嘅運用已經到咗亂嚟嘅地步，官方用字都可以無視語化，西化到用字、句式突兀，再者邊文言文用香港話定支那話讀先可以帶到佢真正嘅味道出嚟？邊個先係正統？

Tui

歐洲各國好多語言都係源自拉丁文
最 common 就係 ABCD 一系列字母
但係你唔會見親有 ABCD 嘅語言就即刻話佢係英文
因為可以係 德文 法文 西班牙文 意大利文
都係嗰啲 ABCD
你一定要成句句子睇咗個語境先能夠判斷係咩語言
即使係英語
隨住美國獨立二百幾年嘅發展
都有得分 American English vs British English

同理
東亞文化圈有幾種語言都係源自漢字
例如有人寫幾個單字拼埋
例如 大丈夫 勉強 精一杯
你唔能夠判斷係咩語言
而要睇埋個語境去判斷
可能係日文，或者中文
你睇咗外国/鄰国語文寫出嚟嘅文章
但當你要引用轉述嘅時候
就應該要有專業態度
譯番做本國語言

其實我覺得最好統一一個粵語拼音去比人學
同朋友傾個隻字嘅廣東話拼音點打都會有出入。
之前識左個外國朋友，佢叫我教佢廣東話其實我都唔知點教。冇一個好有系統嘅拼音我都唔知自己教得啱唔啱。
佢問我細個點學啲字點讀，我答作用個腦背左佢。佢嘅反應係
其實粵拼會唔會改善到懶音嘅問題

留名

粵文+文言文 = 香港語文 取代 中國語文 成為必修科

英文個問題，我下一篇會寫

打柴都仲有聽40幾歲嘅人講
未聽過類似取代詞語，用蝗語應該係「報廢」意思？ 粵文最接近可能係 架車「廢左」，但都唔夠「打柴」咁貼切

「溫女」 應該係因為有「媾女」取代左

正

高質！光復我大粵文化！

語言學上嘅大中華主義係多重騙局。要不斷拆落去先還原到真相。

第一重：粵語係寫唔到
第二重：即使寫到，都要用漢字寫
第三重：即使漢字寫唔出，粵語都係漢語方言
第四重：即使唔係方言，粵語都係漢語系
第五重：即使唔係漢語系，你哋都係漢族
第六重：即使唔係漢族，你哋都係中華民族

推
以前交中文功課都有比Miss屌過太口語

推一下

舉個例
某鄰国啲官文成日話免去某人職務
香港好多傳媒無做專業翻譯就 copy and paste 過嚟照講
香港人聽落就好似以為某人被炒
其實用香港個意思
免去職務可能升職
或者平調（某人始終真係要離開現有職位 ）
所以唔能夠見到漢字就以為係本國語文照用本國語文去理解

幫你推

我喺香港都接觸唔少中國人
我都唔會就佢地 照講廣東話
而事實上佢地都願意用廣東話同你溝通
甚至想學好D 融入我地
(至少我接觸既中國人係咁）

正 推

取唔取消你哋咪又係懶撚得理另外兩份卷一路都係用普通話考

我會尊重番人哋
名從主人
人哋叫中国
中國已經係古時叫法

但佢地淨係做字典，又未到去推廣某啲廣東話字

up

諗法幾好

啲meme

你去中學行一轉
啲香港人就返個支那人講蝗語
真係唔知乜撚野事

癲

好似有少少太正式，所以通常都唔打。
感覺好老

23333333333333

粵文運動

樓豬好用心，支持
粵文!

根本書面語先係趕絕緊廣東話

cls，好高質

好有心

PUSH

諗起Ben sir之前喺CCTVB有個節目係講粵語嘅

介女？

一齊幫藍絲食肆抗下疫，先打嘍羅仔再打BOSS

好有心 多謝巴打

高汁到 推

打柴仲有聽到，但溫女咩嚟？

推，sor撳左不推文on99咁

溫女你都唔知

即係掛住溝女呀

唔該巴打

高汁 幫推

用書面語只限於同台灣人交流

高質po一定要推

溫女 同 媾女 唔係有分別嫁咩？

寫詩可以試下
以前應該都有人試過
填詞黎彼得個d點睇

推👍

有咩分別

前者到手

後者未到手

咁高汁唔推無人性

連登本質上都係口語嚟，對標點符號要求冇正式文章咁嚴格。

辛苦巴打

幫推

覺得樓主啲po好高質

學到嘢

推比多D人見到

都係習慣姐，當係訓練粵語入文

「行動貼」請大家用閒置電腦，手機add play list loop 自己人的片,入去睇30 秒!thx
YouTube 文宣戰線已經開始
大量共狗YouTuber已經入侵YouTube
為了反抗共狗YouTuber
請大家幫忙訂閱！要人！要人！

推 好文

你搵Scandinavian嗰三隻語言同粵閩比好似有啲唔好，粵閩同粵普嘅差異係一樣咁大，Scandinavian之間似係港澳粵語同化州話呢啲多啲

同埋世界上仲有好多語系，嗰11個只係最常見嘅主要語系

不過都係推爆佢

我真係好老
仲成日講d 野打柴
E.g. 條廢老就打柴

講得好

有益既文不能只有我看到

有料 一齊推俾大家見到

高質文

有得保留都好
轉咗其他語言又要再學一堆麻煩嘢

Pish, 啲 memes 好正

好高汁

文學jj表示g持

咁有時有啲大陸人用嘅廣東話又算唔算係廣東話？
但點解我地同佢地有時有啲講法又唔同
我會聽唔明佢地噏乜

光復粵文

書寫廣東話係口語化既文字，口語比較廣泛，認同用粵文更貼切。

okok以後邊個寫粵語創作 例如書 乜嘢都好就買 多人用錢支持 自然有人入行 令粵語文化創作發展成為產業

高質！推一推

唔同既英語區講既英文都唔同啦ching...咁佢地係咪全部都講緊英文？

高質港人應該要同低賤支那人區別出嚟
我哋同佢哋根本唔同文唔同種

好post

半個老師仔幫你推下

g持

廣東話不能我手寫我口係廢話。

字係造出黎! 中國, 外國都會有新詞彙走出黎。你要加一定有得加。

啲 啫 囉 嘅 黎 就己經係!

睇唔明係佢地未學得撤底!

即使大陸一樣生產好多新"詞語"出黎一 ...
廣東話講得出就有得寫，你唔識就讀多尐書。
啫、咯、啦、喂係助語詞，普通話英文法文日文都有。
要指出，自古各地語言有異，所以有官話以作行政用，而文言文就係官語書面語。
五四運動之後廢咗文言文，改用書面語，即手寫口。但搞清楚，現代書面語係北方白話。
唯一好處係北方話簡單。
但論華麗啜核或更淺白就及不上文言文甚至不及潮閩粵白話。
香港人寫忌書面語其實係南京白話，自細我等所學係中國語文，由民國文人南來撰寫，所以會用上那麼、這裏、一些、誰之類。粤書面語甚複雜，多數人唔悉正字而採借音字，呢度、果處、咁多、傾偈、歪歪斜斜，正字爾堵、舸處、恁多、謦欬、竵竵斜斜。
所以好多北方人話唔明，一來港人太多用借音字，但正字好多人唔悉。

秦漢開始一直都係用粵文

最重要嘅係我哋唔好自己貶低自己，我哋係高等民族，有文化有歷史

粵語係一個獨立語言系統
下面有好多方言分支
你可以上wiki搵下

呢個咪就係個分別

溫女: 表面意思到手後保溫

溝女: 表面意思未到手要溝下，睇下會唔會融為一體嘛

推，一定要保留我地嘅語言!!

thx

屌柒佢地啦

其實我手寫我口唔係咁解，白話文運動去文言，提倡書寫出接近口語規格既文字，但唔係真係口點講，字就點寫，因為咁樣係唔靚，所以就算係而家白話化左既書面語同普通話口話都係兩件事黎

日常生活講嘢一句話可以夾雜兩三個英文詞
簡體字普通話要入侵有幾難？

A

我地講既語言係好特別 有得寫有得講 大部分方言係只有講 無獨立既writing system.

客觀嚟講香港好多人都係大陸走難落嚟嘅

對一個民族嚟講
文化重要過血統好多啦
同埋支那最鐘意迫害同自己有相同血統嘅人

有料

G持！ 我打粵文！

你啱

高汁
幫推

高汁學術文

認真post, 大推

推呀喂用緊粵拼打字

又係陳雲啲柒碌徒弟？

推到冚港一齊用粵文

睇到樓豬落足心機寫
想推推唔到

香港獨立，唯一出路

正shit

大粵萬歲

講得好啱

學到野

點解唔係港文港語

如果冇人做，你就係第一個做

粵國有咁相下面積，有合理生存空間，有相近文化 ，有大部份港人鄉里，(普通話人踢走or留少數)

解放廣東 大粵獨立

太高質 無得唔支持 推

agger

樓主原意係好，但見到粵文拉丁化真係不敢恭維...
毛魔其中一個力推方針就係中文拉丁化，
為左脫亞入歐放棄漢字，
但漢字文化底蘊比你想像中更加強大，
而且唐宋詩詞好多用粵語黎讀更加順口押韻，
因為粵語係直接演化自中古漢語，
所以早期粵語亦有「唐話」之稱。

off topic: 所以其實如果要復辟粵語，可以同時做埋客家話（台灣近年都做緊）同圍頭話（香港本地話）。

我係用香港話

我同意但港語係粵文嘅變體，想講咗粵文先，所以我下一篇會寫香港語。

留多個關鍵字
「漢字文化圈」

推 一直都好鍾意粵文

支持樓主

拉丁化有好有壞

P照推

Pishhhhh

我90後仲成日講打柴

好高質，可惜p牌推唔到

Pish pish

高質
我手寫我口

寫得好好

文化post緊要
就好似點天賦咁

高質po G持

好高汁，必推

呢個要推

以前都有三及第文
不如講下大家有冇正字潔癖
例如接唔接受通假字？

有耐無見過連登有咁高質嘅po喇

高質po

推推

推
語言係民族認同既根基

咪用新細明體整meme得唔得 cringe到

唔係北方佬係撈佬

國師反粵文嫁喎 識唔識嫁

其實通假字都係一種「自發秩序」

國師話我偽港獨

總之你哋一定係陳雲根啲柒碌徒弟，完。

突然諗到
越南將文字拉丁化係因為佢地本身冇文字系統
以前佢地都係會用漢字黎表音（情況類同日本）
但因為漢字本身係用黎表意
本來我地學嘅每一隻字都係學埋佢嘅讀音
所以對於中文使用者黎講係冇拉丁化嘅意義

好文一推

自膠推返

就呢點黎講 韓國係好成功嘅例子
佢地發明左韓文黎表音
韓文係一樣好成功嘅文字系統
以前有個高登仔嘗試用韓文系統黎表達粵語
發現其實基本上可以完全用韓文表達
所以相對於拉丁系統
韓文系統表達粵語更值加以研究

參考資料：

pish

正撚到。。。

粵語世界第一

!

睇埋：
城大中文語言翻譯學系藺蓀先生對於訓文粵音之研究

其實係連燈到已經用咗好多年粵文傾計，只係未普及到係學術方面使用

interesting

最怕起壞個頭
一流行左粵文呢個字番唔到轉頭
等你下篇文了

其實口講嘅粵語係古文嚟，eg晏晝、一朕風
依家「漢語」失傳，就將正統嘅改話係口語

遇過人問我咩係「......」，嚇親我

nice

點解要用粵文，而唔係港文?我哋係香港人，香港民族，唔係粵啊

講得好
推

lm

冇計 因為白話文同口語相近 但又有d 唔同
其實同你學英文grammar 一樣 學壞手勢到大個左用慣左就好難改

樓主寫得好好，幫推

其實要由中小學開始
學粵語拼音同音調
我諗九成香港人都唔識
咁先可以傳承粵語文化

推呢個

咁講吖 咩叫通假字？
啲字嘅本字係咩？
嘅字嘅本字係咩？
加個口字依個寫法已經係約定俗成
執著所謂正字 其實有時都只係穿鑿附會

粵文！

推
認真睇哂成篇之後有d感動

粵文

啱
有時通假字反而會成為民族語言嘅特色
「自發秩序」嘅魔力！

你始終形住粵文係「非書面語」、而中國文先至係「書面語」，所以會認為粵文要「取代」（所以「取代唔到」）書面語？

其實任何語言都有其「口語」/「書面語」、或者「俗語」/「雅語」嘅分野；而喺教育嘅角度，我諗個重點應該係要放返喺點樣雅化粵文令到粵文嘅「書面語」能夠喺大眾心目中取代中國文嘅「書面語」成為主流嘅雅語，而唔係為咗迴避粵文嘅「口語」/「俗語」而走去淨係教外國人嘅「書面語」？假如個個都好似你噉任由中國人偷換概念將「中國文」等同成「書面語」，噉粵文/香港文永遠都只會被矮化成「口語」/「俗語」/「方言」？

利申：send email畀prof/搵工都係用粵文，拒用中文，呢啲野我覺得要由自己做起

推！我受夠了學其他人嘅語言啦！包括英文

高質文 要推

推
連登近期講香港民族嘅長文，質素幾高

平時日常生活講嘢寫文，可以直接用粵文，但係唔代表文言文冇學習嘅必要。
更加精確啲講，想進一步提升中文能力始終都係要學文言文，當advanced level嚟學。可以多啲睇陶傑同埋左丁山寫嘅文。

好睇

如果粵文成功被普及，文言文嘅地位就會好似而家歐洲嘅拉丁文

手機依個絕對唔係粵語 ,
係電話呀 !! 𨳒你

咁美國人都用英文
佢哋又係英國民族咩

仆你個街又寫得幾好
推

多謝巴打，我而家先知道正字係乜嘢，又學到新嘢

粵語自救
多謝依篇高質文

學完之後 唔好話識唔識寫／打先
你覺得無上文下理嘅情況下 咁樣寫其他人睇唔睇得明你寫咩？

樓主極高汁，已follow

好文共賞

樓主好比心機推咗先

你個利申好型
但想問下會唔會用英文？

我係黎學野嘅 幸苦樓主

大家習慣吓寫粵文啦。其實唔難。唔好諗咁多嘢，唔好問邊隻係正字本字。莎士比亞寫英文都冇得查字典㗎，佢覺得啱嘅，日後就會變做標準。

有冇你既email sample睇下有興趣

啱冇需要下下跟「正字」
順應「自發秩序」就可以

會啦屌，我意思係要用中國文嗰啲情況我會用返粵文囉
慣咗用粵文寫essay之後反而覺得寫中國「書面語」好怪

樓主你所講嘅自發秩序，即係我個post所講嘅放任環境下出現嘅語文。依家學校由白話文教育劫持，就係對抗自發秩序嘅力量。

Ngo 睇法係，ho chi ngo 寫lee種文體，中英拼音集合, sin hai 香港話 geh 自然狀態。將kui規範同提升，jau wui 變成 ho chi 日文 gum 漢字假名混合。再以一百年時間將漢字自然淘汰，比例越來越低。Gum hai 最合乎自發秩序 geh 開放式文字。

高質post

終於有啲有意義嘅文
唔再係啲膠Po女Po
幫推

驚自爆不了

就係想咁講

推一推，建議樓主睇埋香港新文學運動再講

咁樣的話 點先叫「規範同提升」？

同埋要識得咁樣拼音 其實現實嘅先決條件係要識英文喎？
唔識英文淨係見到一堆拉丁字母 要點樣轉換返做讀音？
實則上都係香港中英文教育混合嘅「非自然產物」嚟？

有幾出奇
睇港產片大咖嘛

高質post 支持

好文幫推先

制 掣 製
屌咗十年
制=殘體

咁「制度」呢?

我地up緊叫香港語

講緊啲人一個制字走天涯

依個年代 連非洲啲原始部落嘅語言都有文字寫得出
竟然仲會有人覺得粵語係寫唔到 屌

好用心

Ngo 話 lee 種文體 hai 自發秩序，因為gum hai 合乎香港人 geh語言習慣。學校從來mo教過，但 nei 都睇得明，jau hai 最佳証明。

至於好像我現在寫的這種白話文，實際上是強逼教育的結果，是以長達十年時間反覆背默抄寫才能適應熟習的外文。

Ngo ng hai 要貶低白話文，正如西方geh學生dou一樣wui學拉丁文，但ng可以由kui排擠自身語文。

至於nei 話英文拼音其實dou hai 強制教育geh結果，lee個hai 一 D dou mo 錯。但gum樣已經自由放任過「漢字x白話文」ho dor。除非香港人恢復到原始部落生活，否則hai mo 可能達到絕對自由。

神文，推

推 高汁

好文一生推

粵文加油

戇尻，英文咪一樣叫口語美式英式加拿大式澳式

相對地亦都有好多人睇唔明／好抗拒。
前排818蘋果個頭版就已經出現過依個爭論。
話係「自然狀態」其實有些少難證明。

語言習慣嘅話 香港人確實係會成個英文詞塞入一句「中文」入面
但係將拼音同字混合寫真係非常之少見。
而且依個拼音方法唔標聲調 其實又會造成歧義。

寫英文嗰陣，你會唔會話「我寫口語」、「I am writing out the vernacular」呀？

樓主，我識唔識你㗎？

Hi 仆擇

點解咁問？

粤文so what!巴撚閉，咪又係one of 支那方言。

無錯無錯

我用開摺埋係咪唔啱

Nei睇下1930年geh韓國報紙，同1980 geh韓國報紙，其實語文改革hai 可以 ho 快。

相反推普廢粵geh速度dou可以超乎想像。

主要原因hai公立教育近乎軍訓式geh專制體制。lee樣yea hai 近代sin 有。

有我地幫你推嘛

推爆你
個人認為粵語拼音都好重要
香港人太多懶音

They write spoken language in daily life but not in formal writing.
Make up your mind

樓主覺得我哋仲有冇需要要學官話
例如學咗可以了解台灣人講咩(大部分)
目前香港都未有一個成形嘅香港文學
需唔需要學中華文學
例如魯迅胡適一啲台灣作家
因為目前香港都要學
我自己覺得學佢哋嘅文章同香港民族冇沖突

學習絕對冇問題，寫就儘量用粵文/香港文

推 好睇

正呀巴打推!!

好尷尬🙈

我覺得冇必要咁做
台灣唔少人都唔想做中國人但係都會繼續用漢字
最多加啲台語(本土化)
香港人都唔使咁決斷唔用漢字
最多本土化用香港話寫

我有
不過唔太介意人哋用字
大致上明話得
但係自己用字就好驚唔夠一致

有咩好字體推介

Ngo mo 話 ng 用漢字，而 hai 要打破漢字 geh 壟斷，採用開放式geh 文字。

日文jau hai ho ho geh 例子。

如果係咁我應該會溝通唔到
完全唔識拼音

香港網絡文化好大部分已經係
所以啲人談論廣東話嘅時候都會提到我哋寫同講係唔同
我覺得只係純粹我哋冇推動呢樣嘢

但粵係廣東嘅代表字 粵文唔係都係認同緊香港屬於中國一部分咩

推
一路都覺得spoken同written係完全兩種語言呢件事好撚痴線

不能不推！

好文ＣＬＳ

斷然因為政治理由廢漢字未必係好事，例如韓文

我又覺得呢樣冇乜所謂
瑞士人都係寫標準德文講Alemannish
但冇礙佢哋身份認同

好有心 推爆

寫得好好呀！

推 粵文根本高質

高汁文

推！！！！ 推廣粵語刻不容緩

美國人用「英文English」係咪認同係英國一部份？

可能ngo講得ng清楚，ngo再講dor次。ng hai 廢漢字，hai 取消漢字geh壟斷。

堅持粵語一定用漢字寫geh「漢字原教旨派」， 必須回應dim解決待字領域geh問題。

痴線嘅位係好多人都覺得冇問題
最常見到嘅反駁係英文都有formal informal啦
個問題係依個所謂formal嘅「書面語」係另一種語言 好多時唔啱粵語嘅用字/語法 只不過大家一樣用漢字

好簡單 中學作文寫「食」同「講」實俾人圈
但係 「吃」同「說」都唔係粵語嘅用字
個荒謬程度就係要written form嘅英文只可寫mange, esse唔可以eat
用漢字講就係唔可以寫白痴，要寫馬鹿一樣咁on9

當個女仔已經係你女朋友／老婆時
你陪佢就叫溫女

因為依家冇一個痴線國家拎導彈對住佢地
日日叫佢地認祖歸宗
共享日耳曼人嘅榮耀啫

推啊

粵文
雖然覺得有啲老套, 但好多時粵文先可以貼切咁表達到自己嘅感受

你啱，但個重點係瑞士標準德文其實都已經內化為瑞士文化一部份，正如香港中文/漢語書面語以及漢字都係香港文化一部份。
我哋唔應該因為支那文化侵略而調返轉頭放棄自己文化。
真正重點係要人明白寫/講中文唔等於我係中國人or even漢族。
利申我支持粵語/港語入文，但極度反對完全拋棄白話文甚至文言文。

睇下政府寫嘅野先 戲院呀 屌佢老母 陰d陰d用支那字
而遊戲機中心、浴室、健身中心、遊樂場所和公眾娛樂場所，包括電影院、桌球室、溜冰、保齡球場和派對房間均需要關閉，條例在明日即星期六下午六點生效

目前情況係「漢字x白話文」將本土語文完全排擠出公共領域。

理想嘅狀況應該係粵文同中文並行，畀人自由揀用邊種文字去學嘢、寫嘢。

我明白，亦認同你講嘅理想狀況，所以咪話本土派啲文用白話文寫都冇問題囉⋯⋯唔需要一定要完全用粵文先係捍衛本土

好少用 但係以前都有咁講過

同意

高質到呢！！！！！！
推！！！！！

推，好高質。我想更多人講廣東話。

學語言既表示樓主真係好用心

漢語族/漢白語族其實係一個好大既語言家族
響歐洲同等規模既語族例如羅曼語族、日耳曼語族
但我覺得漢語族呢個名有d誤導性，令中國有機會借題發揮

睇咗，有料，講多啲，唔該

梁啟超就係一個製造大中華膠嘅懵佬

宜家先知有分別

瘟女下話

我就係個啲好衰格 明明識聽識講蝗語 都照講粵語嘅人

同意香港話呢個term

高質post
push

粵語咁粗魯下賤 不了

你朋友個反應好正其實大學中文系好似係有course專門教粵語

即使係大學教
粵拼起碼有兩個唔同嘅系統

原來隻「閱文」係咁嚟

屌你

粵文
但點解唔直接叫香港文

基上得我哋會咁樣寫嘢

睇返舊電影用好多呢d好有味道嘅term

要好好保存粵語長片同港產片
係珍貴嘅資料庫

推 一個語言冇自己嘅文字就唔係一個完整嘅語言

推 唔想粵語咁快收皮

主要應該都係LSHK嘅粵拼同教院式拼音？兩者相差記得唔大
唔會係教Yale／Sidney Lau／黃錫凌掛？

樓主寫得好好呀
有晒中西例證
手動推

我手寫我心
有人寫嘅語言就會流傳到

正文幫推

Strong post must push!

大力推

粵＝廣東，you know?
其實好多老一輩香港人會話自己係廣東人

其實口講口語

書寫用書面語有咩問題

我地用緊依個語言系統確實係包含依兩樣野

只係有好多人誤解左書面語等於普通話

我地要令香港話更有系統

為「香港話」正名

十卜十卜

本人認為粵文應該係屬於壯同語族
絕對唔認同漢語族分類
基因係最客觀證明
用文字分始終帶偏見
硬將粵語字放入一D相似既古漢語詞

其實香港早期嘅英式學校入面有漢文科
「中文」只係近代嘅產物

引號好多人跟瓷國用quotation mark
「開引號：Z難金木
」閂引號：Z難金水

粵 coverage 大好多
海南島都讀粵語，但佢地唔係廣東人

都講

其實一直覺得廣東話同中文嘅分別就同葡萄牙文同西班牙文嘅分別差唔多

所以無論書寫定會話都有American English同British English之分？

終於有知音人

啱粵係講緊成個粵文化區

831

有分，但你唔會話嗰樣嘢唔叫得English

舊Android系統冇「」
新既就有

用電腦都唔打引號就真係懶

五嶺以南為「南粵」
都只係「粵」的一部份
長江以南, 四川以東, 都為「百粵」

講起粵文運動
有冇人記得早幾年歐陽偉豪叫過啲以前公開試中文成績好嘅人
考一次中文dse 再全程用廣東話作答
依家再推有冇得搞

其實唔只粵語好多地方方言都俾共產黨消滅緊過多十年八年應該只係得番蝗語

我通常會講「百越」

支持正體越文作家，推動文化體發展

百越包埋越南, 唔得啦

推！本土文化要廣傳！

真係知音人
我之前都係睇果d資料得出結論
發現所謂語族，政治意味同主觀性非常深

之前係fb整合左一D古粵資料
不過語言果part 唔知重係唔係度

其實只有中国地方先叫中文
馬拉不嬲叫華文
所以我地係比人洗左腦好耐
係港製漢字或粵製漢字
唔係中文

其實就咁叫香港語文啦不如
粵語文, 唔係中文嘅方言, 佢係獨立嘅一種語言,
而香港語文, 係粵語文嘅方言. 因為香港同廣州, 發音用字上都有唔同

A standard dialect (also known as a "standardized dialect" or "standard language") is a dialect that is supported by institutions. Such institutional support may include government recognition or designation; presentation as being the "correct" form of a language in schools; published grammars, dictionaries, and textbooks that set forth a normative spoken and written form; and an extensive formal literature that employs that variety (prose, poetry, non-fiction, etc.). There may be multiple standard dialects associated with a single language. For example, Standard American English, Standard British English, Standard Canadian English, Standard Indian English, Standard Australian English, and Standard Philippine English may all be said to be standard dialects of the English language.

One criterion, which is often considered to be purely linguistic, is that of mutual intelligibility: two varieties are said to be dialects of the same language if being a speaker of one variety confers sufficient knowledge to understand and be understood by a speaker of the other; otherwise, they are said to be different languages.

有冇試過用粵文交功課? 啲教授點睇?

强国遊客問路 我咪照答返廣東話囉
嗰陣仲被fd笑我jm9
心諗點撚解係要我就佢

海南島以前咪又係廣東一部分

「語言本來就無優次之分」好可惜現實係粵語就係被官話打壓緊
所以我哋先要咁落力去捍衛粵語 甚至要做得更多去抗衡呢種打壓

完全同意粵語唔應該分為漢藏語系

「香港話」呢個名未普及之前
我覺得可以用「香港粵語」或者「港式粵語」嚟同廣州話作區分
兩者語音上的確係好相似 係詞匯分野比較大
所以就好似「英式英文」同「美式英文」咁分

中大中文系嘅【粵語研究】會教五套系統：
LSHK、教院、黃錫凌、耶魯、饒秉才式

歷史有講海南粵語係冼夫人帶過去
始終以前海南係屬於百越之地
更證明粵語係百越唔係漢語

廣東 海南 廣西 呢d地方以前應該都係百越之地，但係元朝入侵南宋之後，大量中原漢人南移（當中包括宋帝昺及其大軍），再同當地百越人通婚生仔，所以以家嘅所謂粵語人其實係混種，兼且體內漢人血統百分比係佔多好多。而粵語其實入面嘅漢語嘅根源亦係佔多數，當然粵語亦受到百越文化影響

//世界上所有嘅語言都可以分成十一個語系//

唔係所有，呢十一個係比較大嘅語系，佢哋以外仲有好多細嘅語系

所謂漢人南下其實係傳說多於事實，即使有發生過，亦未必有足夠人口基數去影響長江以南嘅遺傳基因。好似話日本人係徐福後代咁，根本係純屬傳說。

百越嘅範圍大過兩廣好多。百越文化同獨木舟文化係二位一體，沿住江河密佈嘅水道，由印支半島一路到黃河以北嘅乾旱地區先停止。先秦嘅吳、越、楚係最早接觸華夏嘅百越國家。絕越書明顯唔係用漢語寫，而係古百越語，現代學者係參照泰語去破解。

睇人
試過用個「係」代替「是」
畀人圈住左

港文/繁體字
香港話
係有心既
唔該你地徹底去中國化
好簡單
我地講既睇既寫既
中國人都唔會講睇同寫

溝女正寫係媾女?
Lexi mf: 媾 解 交媾

我睇過Youtube 有泰國學生去中國果啲地區同老人家傾計 有好多字都通用

我會減慢速度用廣東話同佢講
大部詞語佢地會明白
或者用英文傾

我會上lexi mf 度查一個字點讀
或者朗讀 番茄醬牛腩麵一百碟

岩呀，個系統仲未統一，真係有啲難教。
外國朋友覺得廣東話難學都係因為咁

作為一個依家學緊粵語嘅臺灣人，我都好支持
不過我唔鍾意你哋嘅懶音😂
仲有正字嘅問題

我依家學緊粵語但係真係唔知用邊個字好
咗/左
唔/吾
哋/地

仲有我覺得粵語冇系統
我學到好撚攰呀😭

仲有：
洗/駛/使
比/俾/畀

真係唔知寫邊個好😂

“左” 同 “地”係電腦歷史遺留落嚟嘅問題嚟。因為當年big 5 無“咗”、“哋”，去到Windows 95 時要裝“香港增補字符集” 先打得到。今時今日全部Unicode咁當然無問題啦。

當年仲有一個問題，就係你有裝而人哋無裝的話，你send email send message的話，人哋係睇唔到。所以有人會打“左”、“地”、“0左”、“0地” 、“o左”、“o地”

呢個po學到好多嘢

原來係咁
咁我要用邊個好呀到底😂

“你食咗飯未呀”， 呢類意義咪用“咗”囉
“我哋要留喺屋企”，呢類用“哋”
“千祈唔好去食藍店呀”，呢類用“唔”

洗/駛/使真係答你唔到，唔識。
“唔洗”/“唔駛” 都有人用而基本上好似無咩人會話你錯

比/畀/俾，“比”就應該唔係咁用㗎喇
“俾”應該係有“准許”之意，“畀”就有“給予”之意。希望無記錯啦 😅

多謝你
因為我粵語老師話 比 畀 俾 都有人用所以都可以用
但係唔統一用法對於我哋學緊粵語啲人真係好亂😂

“比”係有人用。但而家開始有人嘗試搵返啲字係咩意思，以字義睇返轉頭的話，我諗咁會好啲囉

呢啲會唔會出到書

本身有字嘅就唔好咁玩啦
無字嘅先考慮用拼音加聲調，定還是新造漢字嘅問題

推
唔可以俾粵文末落

越南本身點會無文字系統？人哋原本有“喃字”，轉拼音只係想減少中國影響

但同音字/近音字問題佢哋都係搞唔掂

高汁,推

follow u 先，對粵文好有興趣

無睇到中間嗰廿頁有無人提到
其實粵語同普通話最大分別
亦係粵語最特別嘅地方
係語氣助詞
由一般普通話都有嘅 啦 呀 呢
去到咋 喎 啩
再去到複式組合 吖嘛 㗎啦喎 咋啩 等等等等
呢啲語氣助詞喺表達語氣上有非常重要嘅地位

只要樓豬所講嘅spontaneous order可以做到語氣助詞入文而且有系統地規範使用者
咁就令粵文同普通話有超級大嘅分別
而且係普通話無辦法取代

高質要推

支持

具體可以點樣光復粵文？

樓主講咗作家寫各類作品都用粵文寫作，但大家嘅支持同樣重要。

當年文言文可以轉白話文，喺因為當時大眾淨係識白話唔識文言，轉咗白話啲作家嘅作品係會多咗人睇。但依家啲人書面語粵語都識，況且用書面語仲會多咗啲海外例如台灣人睇，你係作家你梗係想更多人睇你嘅作品，你會用書面語定粵語？

所以我覺得我地要做多啲，唔可以淨係要求作者用粵文寫作，仲要整個良好嘅粵文氛圍出黎，先可以光復到粵文。

1. 大家多啲支持粵文作品，比多啲動機比作家用粵文寫野

2. 最好就有多啲用粵文嘅平台，例如用粵文嘅報章雜誌出版社

3. 有系統地推廣粵文，鼓勵多啲香港以外嘅人使用粵文

大家仲有咩idea？

希望大家唔好推完就算，諗多啲可以點樣光復粵文，至少大家可以由支持粵文作品開始

要鼓勵人多用粵文寫作
同時間都要多D去學緊中文既人去寫粵文

建構香港民族

其實廣東話口語同入文，我覺得樓主講果啲潮語就真係(普通入文無問題，但有啲字眼只係純潮語你今日寫今日明，他朝再畀人睇可能就唔知咩意思)
至於係，嘅，㗎，啲，哋呢啲入文完全無問題

Teoi

👍🏻 粵語有幾千年歷史, 古粵語係楚人同百越人嘅語言，由秦始皇攻打嶺南一帶，當時中原常用嘅雅言語系就跟著諸夏族群南遷，同百越語言互相影響，五胡亂華之後，粵語發展逐漸穩定，隋唐就已經建立咗完善嘅語言系統, 讀唐詩就一定要用粤語先可以讀到個韻味, 例如杜甫嘅<客至>

捨南捨北皆春水，但見群鷗日日來。
花徑不曾緣客掃，蓬門今始為君開。
盤飧市遠無兼味，樽酒家貧只舊醅。
肯與鄰翁相對飲，隔離呼取盡余杯。

尾句嘅 "肯與" 同 "隔離" 係用粤語嘅人先知係乜, 用北京官話(普通話)嘅根本唔會知佢講乜柒!

另外, 樓主講嘅光復粤語, 我覺得應該係用守護而唔係用光復, 全球用粤語嘅人口有1.2億, 但老共就一直想消滅粤語, 香港文化, 包括粤語電影, 電視劇同粵語流行曲都曾經影響亞洲其他地區, 所以我哋要守護同再次擴大呢份影響力先可以抗衡老共

講得啱。
呢啲語氣助詞雖則部分可以用漢字寫，但非常複雜又冇效率。

我建議用拼音寫，如gala, jawoh, jima...

Ngo講geh開放性系統，jau hai 漢字同拼音互不排斥，ho chi日文gum可以用漢字或假名寫。

你所講geh漢字優先，其實hai假定漢字sin hai標準文字，會令人覺得寫ng到漢字geh詞語應該盡量避免。久而久之ni d粵語獨有詞jau wui被排斥、遺忘。
例如
狼狽取代Lea Hea
有趣取代gwo制
刁鑽取代Lung Cung
辦法取代符fit

有見地

唔係“假定漢字係標準文字”，而係tonal languages 聲調問題。韓文越南文一樣搞唔掂同音字問題，香港文仲要有九聲。亂用拼音文字只會搞死自己。

好似你第一句個Ngo, 我都唔知你講緊“我”定“唔”

粵文真係出左電腦同互聯網先流行
其實初代粵文加埋英拼都唔差
我理想中係日文咁有港製漢字加上其他拼音系統
好似mou低，唔識打漢字

認同樓主
我好唔妥人講漢人南下
你講緊689，同曾特首果d達官貴人祖先
果種南下叫漢人南下?
佔總人口唔知幾成
常常歪曲歷史講到百越無人全部漢人南下
係大錯特錯
令外，明國時代大量百越人改摹寫族普，將自己改做漢人
亦係鐵一般史實
DNA檢測其實先係最客觀
唔好再講咩大量漢人南下
以前無飛機無車渣

「聲調語言ng可以拼音」hai漢字利益集團製造geh傳說，目的hai維持習用漢字geh識字階層geh既有利益。

如果打破「漢字x白話文」geh壟斷局面，長期佔據學校教育、傳媒、文化界geh漢字技術官僚jau wui失去工作，ni個龐大geh漢字利益集團sin hai粵文geh最大阻礙。

全世界geh聲調語言，都hai以拼音文字為多數，仍然用漢字geh hai 得漢語、粵語、閩南語、吳語。而且除jor漢語同漢字比較吻合，其他語言用漢字都有好大困難。

你呢句"「聲調語言ng可以拼音」hai漢字利益集團製造geh傳說，目的hai維持習用漢字geh識字階層geh既有利益。"真係好老屈

你根本答唔到同音同近音字問題. 都話韓文越南文轉拼音都出呢啲問題.
而且我只係話"原有已有漢字嘅就唔好咁做", 無字嘅先考慮用拼音加聲調, 我並無一刀切反對加入拼音文字. 你引用"「聲調語言ng可以拼音」hai漢字利益集團製造geh傳說" 已經係去到為撐拼音文字, 玩到老屈嘅地步

冇錯。
呢個傳說嘅荒謬程度，就等如我話英國人畀muslim同黑人入侵，於是砵甸乍帶住英吉利遺民衣冠東渡，去到香港同土著通婚，所以現今香港人係正宗維多利亞朝嘅後人。

其實我唔係好贊成香港所用嘅就咁叫"粵文/粵語文"
粵語文本身喺linguistic 定義入面, 就係一種language, 而唔係仆街中國所講嘅"方言".

但香港語文 就應該係粵語文入面嘅方言. 所以如果specific 香港入面用嘅語文的話, 不如直接叫香港文/香港語文. 即如我哋同所謂嘅廣州話, 用字發音上都有佢嘅唔同之處

你呢句"「聲調語言ng可以拼音」hai漢字利益集團製造geh傳說，目的hai維持習用漢字geh識字階層geh既有利益。"真係好老屈

你根本答唔到同音同近音字問題. 都話韓文越南文轉拼音都出呢啲問題.
而且我只係話"原有已有漢字嘅就唔好咁做", 無字嘅先考慮用拼音加聲調, 我並無一刀切反對加入拼音文字. 你引用"「聲調語言ng可以拼音」hai漢字利益集團製造geh傳說" 已經係去到為撐拼音文字, 玩到老屈嘅地步

仲有, 你句"ni個龐大", 你"你個龐大" 定 "呢個龐大"? 叫咗你咪亂用.

如越南文"同意" 同 "東醫" (即我哋所講嘅中醫), 飛走晒啲音標的話, 都係 dong y.

Nei可以睇下越南語、緬甸語、泰語、寮語geh文字，都有完善標聲調geh方法。

Nei講到kui dei文字好有問題，又算ng算hai老屈。Ni d 拼音文字geh系統明明完善過「漢記粵文」好多，人dei上至法律下至俗語都可以用本國geh文字寫。

同音字用額外標記jau分別到，冇必要無限放大到否定拼音。Ngo亦都可以搵出ng少漢字geh問題，ng見得wui少過拼音。

仲有, 越南文當初用"喃字" , 即新造方塊字去fill up 堆原本有音無字嘅越南原生非漢字文字. 咪又係咁. 嗰啲睇落似漢字嘅, 只識漢文嘅人根本唔知係乜嚟. 人哋當初咪又係咁

好文一定要推, 可惜P牌仔

越南文一樣標完聲調都同音, 表義上出問題嘅情況出現

仲有, 越南文當初用"喃字" , 即新造方塊字去fill up 堆原本有音無字嘅越南原生非漢字文字. 咪又係咁. 嗰啲睇落似漢字嘅, 只識漢文嘅人根本唔知係乜嚟. 人哋當初咪又係咁

我幾時講到"佢哋文字好有問題"? 你又老屈. 明明完善過「漢記粵文」好多? 有乜理由? 你的確係無提出一個可行嘅solution 喎.

你又再打稻草人, 老屈我"無限放大到否定拼音", 你為咗撐拼音, 已經去到一個用邏輯謬誤去死撐嘅地步. 你咁老屈係對#851 我所講 "無字嘅先考慮用拼音加聲調, 我並無一刀切反對加入拼音文字" 選擇性失明

早期啲港產片字幕都係用粵文

同埋你而家走去講香港文拼音化問題, 只會令成件事複雜化, 根本係趕客.
連正名"粵文/香港文" , 同點推行, 都未做到時, 加多樣嘢, 只會令成件事阻力更大

呢個我當然同意但而家粵文都未為大眾所接受嘅時候，推廣香港文好似有啲不切實際

係唔係呢？

都可能係嘅。先改走“粵語”呢個term畀人“有語無文”嘅錯覺，的確係一件好事嚟

推廣粵文只係香港民族建構嘅第一步！

Nei所講geh漢字優先，實際效果jau hai維持漢字優勢，違背自然演化下將漢字自然淘汰geh過程（即hai日文發生gun geh事）

莫講話粵語獨有詞，即使漢語本身，用漢字寫都有好多問題。ho chi 「同聲符不同聲」（洛、格），「同字不同詞性」（衣服、衣錦還鄉）、「同詞根但漢字完全睇唔出」（登、頂）、「不標記複輔音」（孔變成窟窿）

如果有問題就ng應該用，Nei又有meh solution去解決ni d 問題？

"jau hai" 係 "就係" 定 "又係" 呀?
你而家乜都未ready 下硬推就真係"違背自然演化" 喇. 真係要"自然演化" 的話, 有新字自然會變拼音架啦, 如"hea".

「同聲符不同聲」係你assume 咗佢係形聲而唔係示意啫, 仲有就算有「同聲符不同聲」, 係唔係會有歧義? 無. 但你嘅同音字問題就會有. 所以你聲稱"如果有問題就ng應該用，Nei又有meh solution去解決ni d 問題？" , 你係玩緊two wrong make a right 呢個邏輯謬誤. 討論唔係問題, 問題係你已經用到詭辯, 可唔可以用返啲正常討論手法?

同埋你而家走去講香港文拼音化問題, 只會令成件事複雜化, 根本係趕客.
連正名"粵文/香港文" , 同點推行, 都未做到時, 加多樣嘢, 只會令成件事阻力更大

同埋你呢度係用“現有問題”去偷換“因轉變而產生新問題”

Nei講拼音問題hai道理，人dei講漢字問題就詭辯，gum 都得？

洛、格hai 100%形聲字，hai各geh複輔音脫落後造成geh。

歧義只hai其中一個因素，但既然nei gum重視歧義，gum漢字造成geh歧義，nei又dim睇？

獨樂樂不如眾樂樂
敬業樂業

Ni dou個樂字，一字三義三讀音。Dim算？

因為你呢度係用“現有問題”去偷換“因轉變而產生新問題”，所以點解你係詭辯

你所講嘅例子，係文言文留落嚟嘅問題，所以用新文化運動我手寫我口，白話文去解決。

而你呢個例子，只不過又係再用“現有問題”去偷換“因轉變而產生新問題”

同埋你而家走去講香港文拼音化問題, 只會令成件事複雜化, 根本係趕客.
連正名"粵文/香港文" , 同點推行, 都未做到時, 加多樣嘢, 只會令成件事阻力更大

推 絕對支持粵語！

班大陸北佬黎香港大支野 用重北方口音 又冇禮貌問路 我照答粵語 唔識聽就算！

而古時少字嘅時候，一字二義二音，就會慢慢用新造字去解決。如“兌” “說” “悅”，睇易經 “兌卦”就知我講緊乜

所以你話“洛、格hai 100%形聲字”，呢個問題用“兌” “說” “悅”已經答到你。
同埋唔該你唔好不斷用“現有問題”去偷換“因轉變而產生新問題”

「新文化運動」又hai罪大惡極，粵語最早geh文字傳統jau hai 被kui鑑生打斷。不過ni dou ng多講。

Nei意思hai造新字去解決歧義同應付新詞。Ni個jau hai漢字世界geh模式。曾經參與ni個模式geh越南人、日本人、韓國人都退出jor。

而且白話文都一樣解決ng到歧義（都莫講話其他問題）

藝術性行為:
藝術上geh性行為？定藝術性geh行為？

量化寬鬆措施:
去量化一d寬鬆geh措施？定有種措施叫量化寬鬆？

操作政治化議題
有種政治叫「操作政治」？呢種政治變化為一個議題？定去操作一d政治化Jor嘅議題？定一啲政治化jor geh 操作變成一個議題？

你呢度係用"新詞質素"去偷換"造新字有無問題".
xx 性 xx 已經畀好多人話過係歐化用法問題.

日本人一樣有做和製漢字/詞, 而且都退出咗又點? 代表啱?

第二, 咁等如拼音化可行? 你呢度係繼續用緊two wrongs make a right 去詭辯

同埋你而家走去講香港文拼音化問題, 只會令成件事複雜化, 根本係趕客.
連正名"粵文/香港文" , 同點推行, 都未做到時, 加多樣嘢, 只會令成件事阻力更大

你不斷用嘅例子，只不過係不斷用“現有問題”去偷換“因轉變而產生新問題”, 偷換完未?

同埋你#881 嘅例子, 係新concept 出現之後嘅新詞問題. 唔係原有用字轉唔轉拼音問題. 唔見得 新concept 出現之後嘅新詞問題, 係支持你將原有用字拼音化嘅理據嚟.
我上面講咗, 未造字嘅, 我唔反對用拼音. 但你#881 嘅例子入面, 係外文翻譯問題. 而呢樣香港一向都有自己嘅解決方案: 粵英夾雜

所以, 你為你嘅"違背自然演化" 嘅亂用拼音死撐完未?

照nei gum 講，漢字所有geh問題都hai現有問題，可以包容。而拼音geh問題無論幾細，都hai新問題，所以ng可以接受。

Ngo打拼音被nei「定性」為亂用，gum下面ni d 同漢字本義完全無關geh粵詞，是否「亂用漢字」？

巴閉
論盡
多士
的士
蛤乸
大蝦細
十蚊雞

你又打稻草人, 我幾時講過"漢字所有geh問題都hai現有問題，可以包容"?
現有問題應該點solve 係一回事, 你無啦啦新增一啲原本無嘅問題係另一回事, 你偷換完概念未?

你又想玩"two wrongs make a right", 你有亂用等如其他地方有亂用?
你又要講自然演化, 但你又要不斷"違背自然演化"自己強改一啲本身人哋用緊嘅漢字或已新造嘅香港方塊字, 咁點解話你亂用有問題?

你#887所引嘅, 已經約定俗成用緊, 你打嘅拼音邊忽係? 又偷換概念
你用完詭辯死撐完未?

同埋你而家走去講香港文拼音化問題, 只會令成件事複雜化, 根本係趕客.
連正名"粵文/香港文" , 同點推行, 都未做到時, 加多樣嘢, 只會令成件事阻力更大, 你對呢點選擇性失明完未?

最好支持埋OP 所提出嘅"我哋寫嘅係粵文，唔係口語"

稻草人論證（英語：straw man）或稻草人謬誤、攻擊稻草人、刺稻草人、打稻草人是曲解對方的論點，針對曲解後的論點（替身稻草人）攻擊，再宣稱已推翻對方論點的論證方式

例如當有人主張「我支持死刑，殺人者死，天經地義。」時，以「主張殺人者死就是主張復仇，復仇不能太超過，司法不是復仇的工具。」這種說法回應，就有可能犯下稻草人謬誤，因為在其中，回應者可能將論者的觀點，給從「應報」替換成「復仇」，再攻擊「復仇」這點，宣稱「復仇不能太超過，司法不是復仇的工具」。

好用心呀
所以粵文都唔係咩低級嘢嚟

文言文真係要學

韓文全部得拼音 係好失敗嘅例子先係喎
如果唔係就唔會想恢復漢字啦
好似日文咁又假名又漢字 先有意思嘅表達

全部拼音 好多同音字
同埋語言係自然發展
再者 漢字嘅形音意合一, 表意根深蒂固
人嘅眼一scan 埋去就知係咩字
感受到係咩意思 唔使讀出聲
你用返拼音 只會添煩添亂

用有口字部嘅 尤其係「唔」，見到人打「吾」我自己會覺得佢唔識字因為吾又可以解我，又可以係mk吾

洗駛使 都有用過 大家都會睇得明
不過本字應該係「使」
好似係一字多音咁樣 使（音駛）用；使（音試）者
兩個字都係使 但唔同讀音
打字有時想區分返係邊個讀音 就會打咗洗/駛（我估

比同俾都有用過畀我好少用 覺得呢個字好old school
比/俾嘢人哋；比/被呀媽鬧
我自己會撈埋一齊用
但「俾」就係「給」咁解，一定就唔會用係被動句（我諗

明白，多謝你
我自從學咗粵語之後都用口字部多啲

Ngo不過hai寫幾個拼音，竟然被nei批為專制。而nei講究漢字優先，不容許其他人將漢字寫成拼音，gum又算hai mud。

Ngo冇反對漢記粵文，但反對nei將漢記粵文提升為凌駕於其他形式，或認定kui最為優秀。Ni種做法將拼音粵文未經自由競爭下扼殺於萌芽，sin hai專制。

Nei欣賞geh新文化運動就hai ni 種「罷黜百家，獨尊xx」geh表表者。運動實際冇提出過新yea，只hai將明清白話文加d西式語法，用lai取代各地「方言」geh文字，用南京政府獨尊geh新文化取代各省市geh新文化。

我邊度話你"專制"? 呢度你又用稻草人謬誤去詭辯
指出你亂用拼音有咩問題, 你就偷換去"不容許其他人將漢字寫成拼音"

我無反對拼音, 待字領域用拼音係可以考慮嘅方案嚟.
但你無視現有用開可行無事嘅漢字及已造嘅香港方塊字, 而轉用拼音嘅問題. 指出你喺度製造新問題, 有乜錯?

你呢句"Nei欣賞geh新文化運動就hai ni 種「罷黜百家，獨尊xx」"又再次打稻草人, 同埋用罪惡關聯呢個謬誤嚟抹黑. 我#885 有講過"粵英夾雜". 直情喺某啲新concept 度直接用外語如英文, 點樣「罷黜百家，獨尊xx」法?! 你根本係對#885 選擇性失明之後又再老屈. 你有邊個reply 係正正經經以事論事而唔用詭辯去死撐?

同埋你而家走去講香港文拼音化問題, 只會令成件事複雜化, 根本係趕客.
連正名"粵文/香港文" , 同點推行, 都未做到時, 加多樣嘢, 只會令成件事阻力更大, 你對呢點選擇性失明完未?

自由演化無需任何人設計，亦ng sai nei 介定bin d hai亂用，更加ng要「顧全大局式騙局」。

Ngo hai將市場打開，畀拼音同漢字自由競爭。漢記粵文、羅馬粵文、注音粵文、諺文粵文都可以自由發展，有生命力geh自然留得低。

而nei就將市場維持封閉，將拼音限制hai好細範圍，不得越界。大體上維護jor 漢字壟斷局面。

重要Post，唔該幫推啊！！

【告急】呢一刻最逼切亦最有用嘅聯署

ok

唔該曬手足！！

如果你要講自由演化的話，喺未有約定俗成之前，你無視你所主張嘅嘢而製造出嚟嘅新問題，人哋話你亂用的話，係你問題而唔無其他人問題

而你就對你製造出嚟嘅新問題選擇性失明，之後又打稻草人屈“nei就將市場維持封閉”

你而家走去講香港文拼音化問題, 只會令成件事複雜化, 根本係趕客.
連正名"粵文/香港文" , 同點推行, 都未做到時, 加多樣嘢, 只會令成件事阻力更大, 你對呢點選擇性失明完未?

Ngo素來對漢記粵文相當包容，但nei好偏激gum主動攻擊拼音粵文，gum ngo唯有指出nei亂用漢字，擾亂粵文。

Ngo指出geh漢字問題，nei一樣都解決ng到。一味話用拼音就好亂，話不利大局。Ngo geh論述充分過你好多喎。

你用晒邏輯謬誤去詭辯，論述邊忽充分？你選擇性失明完未？

我素來對拼音粵文相當包容，但你好偏激咁主動攻擊漢記粵文，咁我唯有指出你亂用拼音，擾亂粵文。

我指出嘅拼音問題，你一樣都解決唔到到。一味話用漢字就好霸道，話不利大局。我嘅論述充分過你好多喎。

你喺#908 聲稱"指出nei亂用漢字，擾亂粵文。" 你邊度有?

你喺#908 聲稱"Ngo指出geh漢字問題，nei一樣都解決ng到", 我喺#876 已指出你咁係用“現有問題”去偷換“因轉變而產生新問題”. 同時 #871 我已指出你 "聲稱"如果有問題就ng應該用，Nei又有meh solution去解決ni d 問題？" , 你係玩緊two wrong make a right 呢個邏輯謬誤" 你#908 咁講, 係再次選擇性失明.

我畀晒理據出嚟, 但你就選擇性失明之後喺#908 打晒稻草人咁 聲稱"一味話用拼音就好亂", 你邊度有畀過理據去反駁? 仲要無恥地聲稱"論述充分過你好多"

同埋你而家走去講香港文拼音化問題, 只會令成件事複雜化, 根本係趕客.
連正名"粵文/香港文" , 同點推行, 都未做到時, 加多樣嘢, 只會令成件事阻力更大, 你對呢點選擇性失明完未?

全部都會用因為意思唔同

左: left
咗: have done something

系: system
係: is/ am/ are
喺: in/ at/ on

吾: I
唔: no/ non/ un

見到有人乜都加個口字邊真係得淡笑

有貨呀CHING

你呢個諗法係好
但係都要有魯迅級別既人推粵文先得
就好似當年佢地搞白話文運動

高質 揾人同我推

我唔係好認同呢個方向

我認為粵語香港話主要唔淨係用漢字書寫
Hea [he3]係咪香港話？
Cert [coet1] 係咪香港話？ (cert vs shirt=裇係一對最小對立，用來教人分oe vs eo添)
喺酒店check in [cek1 jin1]係咪香港話？
另外，我認同從古不如從眾，例如尐字之亂；又或者喺古籍搵完啲｢正字｣出來，就算唔係穿鑿附會，但人地見字唔識讀嘅話，倒不如用返啲用開嘅俗字/同音字/新創(或借用)形聲字，務求望文/聞聲生義而唔使解釋

Or more specifically
Written Cantonese
前提係你自己要知道同識分Cantonese is not Chinese
而應該要解釋嘅係香港人講Cantonese但寫Chinese呢種現象

如果你想比較香港人寫嘅Chinese同台灣人寫嘅Chinese, 咁佢地係different dialect of the same language, 雖然香港中文極少會以聲音嘅形式出現

隊本中華民國法律俾佢睇

我覺得粵文要進入教育差咁嘅係範文/教科書入面啲課文

而我又覺得唔使完全排斥晒華文(Mandarin)同漢文(文言文)

推
要文字有主體性先可以意識上獨立

都同意嘅正如香港社會普遍唔排斥英文，我都覺得唔使話將中國文抹走嘅

尤其係漢文（文言文）作為幾種東亞語文嘅始祖，更加有保存嘅價值

我仲會用來寫[lai4]
掉[deu6]

但係會用｢dump[dam2]｣

睇得明唔代表附合語言習慣/自發秩序喎

5p文救睇duck明加 米一樣比人吊到反皮

咩加啲台語
係咪無見過台文（漢字台文）

使字假借洗/駛(從[sai2]音)係因為啲人唔知使字有文白異讀
文讀si2
白讀sai2
(另外作名詞時讀si5)

唔係好知嗰啲係咩以為係台語

你有無比較埋漢語族另外嗰五種語言先

唔字係讀m, 唔係ng

踎

其實你同佢詭辯都無用
香港話以後點發展 喺出現足夠權威嘅正字正寫法之前都係交返俾自發秩序架啦

我就無詭辯，係佢喺度詭辯，本來正正常常討論乜事都無
文無第一，呢啲對將來嘅講法無話邊個一定啱

即係想象下以後教魯迅吶喊 金庸選段 陶傑社論 會同唐詩宋詞元曲一樣要加語譯

Btw世柒blog係用緊粵文，但佢需要一個編輯

辛苦曬

漢字x白話文geh封閉系統jau hai 壓抑gun自發秩序。要畀自發秩序生長，jau要打破漢字壟斷，令漢字變成文字系統geh一個子集，而ng hai 系統geh全部。ho chi日文gum漢字 ji hai 系統入面其中一個標記方式。

咁你咪用其他五種語言去比較囉! 多鳩魚 😡

好post 推

Push!

生僻字本身已經難寫難記，仲要粵文普及，第一樣就係要揾曬出黎做統整，第二步先可以談普及。

你而家普及左，根本唔係個個適應到。部分人無研究文字既興趣，根本唔會有主動揾正字既動機，所以普及化既最關鍵就係做整合「懶人包」。

麻煩師兄借一借個位
可唔可以入一入嚟幫幫本土議員撇除選舉不利因素,避免立法會選舉時到時發生優先老人同限制點票人數情況

粵語香港話
香港文

推 高質文

我認為都係分返開 通俗口語(粵語) 書面語 (粵文) 好啲
純口語入文只會令人覺得難登大雅之堂
睇返舊港英政府嗰種行文風格正是粵文代表

有無例子？

我地講緊嘅粵語香港話口語，拎來入文梗係唔係最好，但我地駁緊嘅｢寫口語｣入面嘅口語所相對嘅書面語係指華語白話文Mandarin

所以你同人講唔好寫粵語口語要寫粵文書面語袛會令人confuse
我會話寫粵文write Cantonese, 同埋駁人Cantonese=口語，當然可以討論點樣遣詞用字係恰當適合語境->慢慢形成粵文嘅標準，但喺大家習慣寫Cantonese而唔寫Chinese之前唔使特登提粵語入面嘅口語書面語嘅分別

其實都係半雅文嘅寫法姐，好似以前啲政府公告咁，甚至而家popo啲旗都仲保留左嗰種寫法：

「此集會乃屬違法」或

對比一般口語
「呢個係非法集會」

第一種行文明顯係正式啲，亦上到大台
但同時都可以用口就咁講出黎，只係過於formal咁解
類似日文嘅敬語同一般口語嘅分別

其實我意思係
你要改變一樣普遍做法，首先要提供alternative
例如你要推動粵語而非北方白話作書寫文體，要同時提返其實粵語都一樣可以寫得好文雅，從而破除「粵語入文」=「粗俗、難登大雅之堂」嘅刻版印象，否則都係不了了之
皆因日常生活、工作場合起碼喺現時環境下大家都要迫住寫「見得人」嘅文字，唔可以就咁寫口語

呢個已經係漢文（文言文）嘅grammar

其實你諗返英文，正唔正式好大因素係遣詞用字，而grammar上唔會變太多

日文敬語其實都係，學敬語嗰時都係會教你｢xxx係yyy嘅謙讓語/尊敬語/叮嚀語｣，本質上都係用字嘅替換㗎咋喎

點解唔叫港文？

隨手打姐
「此乃非法集會」都得
中文造句本身靈活，遣詞用字唔同句式唔同都正常
日文都唔係就咁改做ます就完事嘅

push thissssss

粵文在這裡隨時被登仔用粗口問候，我和太太都試過，但我們利申是廢老才免再被追殺，當然入鄕隨俗，我們已經開始習慣這裡的文化

推，好多舊時啲語言學家所在個政治同社會環境因素都好易會令到佢哋嘅結論有bias

其實係，卷一二同台灣嗰隻mandarin冇分別，轉埋簡體字嘅話，香港人同連登仔可能先會發現一直學緊嘅係撈話，啲這啲那先係正規「中文」